\begingroup


\chapter{Стохастические методы}

\epigraph{

\textbf{Логические предложения Кольварда} \\
Все вероятности равны 50\%. \\ Либо случится, либо нет. 

\textbf{Комментарий Грельба} \\
Достоверность этого утверждения на 90\% не~в~вашу пользу. 

}
{Прикладная мэрфология}

\section{Способы получения случайных чисел}
% \epigraph{\begin{stanza}Так скажем "Банзай", и Бог с ней, с твердью;
% Все, что прошло - сдадим в утиль.
% И здесь у нас в центре циклона,
% Снежные львы и полный штиль.
% \end{stanza}}
% {\Aquarium}
\epigraph{\begin{stanza}Один улетел по ветру, другой уплыл по воду,\\
А третий пьёт горькую, да всё поёт об одном:\\
Весело лететь ласточке над золотым проводом,\\
Восемь тысяч вольт под каждым крылом...
\end{stanza}}
{\Aquarium}
\begin{descerate}
\item[Таблица случайных чисел] "--- большой набор чисел, сведённых в~таблицу таким образом, что в~ней нет никакой статистически обнаруживаемой модели или системы.

Для проверки <<качества>> таблицы обычно проверяется частота каждой из десяти цифр, частота различных соседних пар и~т.\,д.

В~настоящее время таблицы случайных чисел используются при расчётах вручную.


\item[Аппаратный генератор случайных чисел] "---
устройство, которое генерирует последовательности случайных чисел на основе измеряемых параметров протекающего физического процесса.
Такие генераторы чаще всего строятся из комбинации криптостойкого генератора псевдослучайных чисел и~внешнего источника энтропии.

Примером аппаратного генератора случайных чисел является устройство \texttt{/dev/random} в~операционной системе GNU/Linux.
Источником энтропии для него служат действия пользователя.

\item[Генератор псевдослучайных чисел] "--- алгоритм, генерирующий последовательность чисел, элементы которой кажутся независимыми друг от друга и~подчиняются заданному распределению (обычно равномерному).

Примером генератора псевдослучайных чисел является устройство \texttt{/dev/urandom} в~операционной системе GNU/Linux.

\end{descerate}


\section{Генераторы псевдослучайных чисел}

\epigraph{\begin{stanza}
За основу берём цифру, равную трём\\
 (С~трёх удобней всего начинать),\\
 Приплюсуем сперва восемьсот сорок два\\
 И~умножим на семьдесят пять.\\[\stropheskip]
 Разделив результат на шестьсот пятьдесят\\
 (Ничего в~этом трудного нет),\\
 Вычтем сто без пяти и~получим почти\\
 Безошибочно точный ответ.\end{stanza}
}
{\Snark}

Никакой детерминированный алгоритм не может генерировать полностью случайные числа, он может только аппроксимировать некоторые их свойства.

Любой генератор псевдослучайных чисел с~ограниченными ресурсами рано или поздно зацикливается "--- начинает повторять одну и~ту же последовательность чисел.
Большинство простых арифметических генераторов страдают от следующих недостатков:
\begin{itemize}
\item короткий период;
\item статистическая связь последовательных значений;
\item некоторые биты «менее случайны», чем другие;
\item неравномерное распределение;
\item обратимость.
\end{itemize}

Наиболее распространены следующие алгоритмы генерации псевдослучайных чисел:
\begin{itemize}
\item линейный конгруэнтный метод "---  \emph{linear congruential generator (LCG);}
\item метод Фибоначчи с~запаздываниями "--- \emph{lagged fibonacci generator (LFG);}
\item линейный сдвиговый регистр  с~обратной связью "--- \emph{linear feedback shift register (LFSR);}
\item обобщённый сдвиговый регистр  с~обратной связью "--- \emph{generalized feedback shift register (GFSR);}
\item вихрь Мерсенна "--- \emph{Mersenne twister.}
\end{itemize}

Для проверки псевдослучайных последовательностей используются различные тесты.
Наиболее известный набор статистических тестов для измерения качества набора случайных чисел "--- \emph{diehard}.

В~стандартном математическом и~программном обеспечении различных типов ЭВМ имеются специальные процедуры и~подпрограммы для генерации равномерно распределённых последовательностей псевдослучайных чисел.

В~настоящее время все языки высокого уровня имеют программные генераторы равномерно распределенных последовательностей псевдослучайных чисел. Их называют датчиками случайных чисел. Датчики случайных чисел, как правило, имеют имена: \emph{RAN, RAND, RANDU, RND, RANDOM} и~т.\,д. Эти имена получены от английского слова \emph{random}, означающего случайный или выбранный наугад. Поэтому датчики случайных чисел иногда называют рандомизаторами.

Построение генератора псевдослучайной последовательности с~заданной функцией распределения осуществляется путём преобразования равномерно распределённых на отрезке $[0,1]$ чисел.
Равномерно распределённую псевдослучайную последовательность можно получить, например, используя линейный конгруэнтный метод:

\begin{equation}
\begin{array}{lll}
x_n &=& y_n /m\\
y_n &=& a \cdot y_{n-1} + b \mod m
\end{array}
\end{equation}


\section{Стохастические модели}
\epigraph{\begin{stanza}Я вспомню всех, кто красивей тебя,\\
Умнее тебя, лучше тебя;\\
Но кто из них шел по битым стеклам\\
Так же грациозно, как ты?\end{stanza}}
{\Aquarium}

Стохастическая модель "--- математическая модель, учитывающая факторы случайной природы.
Характеристики состояния в~стохастической модели определяются не однозначно, а~через законы распределения их вероятностей.

Например, стохастической моделью является график движения молекул, так как они движутся беспорядочно, не подчиняясь никакому закону.

\section{Метод Монте-Карло и~его использование в~моделировании}
\epigraph{Этот метод называется методом «тыка», или, по-научному, "--- %\rlap
{«метод Монте"=Карло».}}
{\MathFolk}

Метод Монте-Карло состоит в~отыскании такой вероятностной задачи, решение которой приводит к~тем же уравнениям, что и~исследуемая детерминистская задача, после чего решение этой вероятностной задачи находится с~помощью выборочных экспериментов, проведение которых по существу и~есть моделирование~\cite{Sobol_MonteCarlo}.


Простейшим примером может служить вычисление площади, ограниченной некоторой плоской замкнутой кривой. Построим вокруг этой кривой прямоугольник площадью $S_0$ и~с~помощью какого-либо генератора метода получим~$m$ точек, равномерно распределённых внутри прямоугольника. Если количество точек, лежащих внутри данной кривой, равно~$n$, то~$S_0 \cdot \frac{n}{m}$ служит оценкой площади, ограниченной этой кривой.

Например, оценим с~помощью метода Монте-Карло площадь круга радиуса~$1$. Для этого опишем вокруг него квадрат (его площадь равна~$4$) и~сгенерируем~$200$ точек (\risref{fig:stch_montecarlo}).
\begin{figure}[!h]
% \includegraphics[width=\approvedImageWidth]{LotkaVolterraPhase}
\begin{tikzpicture}  [line cap=round,line join=round,x=14ex,y=14ex]
	\saxyaxis (-1.2,-1.2) (1.2,1.2)
	\path plot[mark=*] file {plots/mkpc.mat};
	\path plot[mark=o] file {plots/mkps.mat};
	\draw (-1,-1) rectangle (1,1);
	\draw (0,0) circle (1);
\end{tikzpicture}

\caption{Оценка площади круга методом Монте-Карло}
\label{fig:stch_montecarlo}
\end{figure}
Из полученных $200$ точек $156$ попали внутрь круга (на \risref{fig:stch_montecarlo} они окрашены чёрным, а~точки, не попавшие в~круг "--- белым). Соответственно, площадь круга можно оценить как $S = 4 \cdot \frac{156}{200} = 3.12$, что достаточно хорошо совпадает с~аналитической формулой $S = \pi \cdot R^2 = \pi \cdot 1^2 = \pi$.

% \FloatBarrier

Эту идею можно легко обобщить на случай многомерных задач, для которых обычные числовые методы могут оказаться очень трудоёмкими и~для получения ответа потребуется огромное число точек. 

% Точность метода Монте-Карло зависит от дисперсии осредняемой величины.

% Кроме того, точность этих методов пропорциональна лишь $n-1/d$, где $d$ "--- размерность задачи. В~отличие от числового подхода метод Монте-Карло позволяет получить некоторые результаты при любых значениях $n$ и~дает оценки с~точностью, пропорциональной $n-1/2$, которая при больших $n$ очень высока.

\section{Имитационное моделирование}
\epigraph{При испытании одного изделия произошёл один отказ. Какова вероятность безотказной работы изделия?}
{\MathFolk}

Имитация "--- это процесс <<выполнения>> модели, проводящий её через (дискретные или непрерывные) изменения состояния во времени. Цель имитационного моделирования состоит в~воспроизведении поведения исследуемой системы на основе результатов анализа наиболее существенных взаимосвязей между её элементами или, другими словами, в~разработке симулятора (английский термин "--- \termin{simulation modeling}) исследуемой предметной области для проведения различных экспериментов.

% \pagebreak[3]

В~настоящее время не существует единой точки зрения по вопросу о~том, что понимать под имитационным моделированием.
Существуют следующие трактовки:
\begin{itemize}
\item  под имитационной моделью понимается математическая модель в~классическом смысле; 
\item  термин <<имитационная модель>> сохраняется лишь за теми моделями, в~которых тем или иным способом разыгрываются (имитируются) случайные воздействия; 
\item предполагают, что имитационная модель отличается от обычной математической более детальным описанием, но критерий, по которому можно сказать, когда кончается математическая модель и~начинается имитационная, не вводится.
\end{itemize}
Чаще всего подразумевается второе определение.
Таким образом, \termin{имитационная модель} характеризуется некой случайной компонентой.

К~имитационному моделированию прибегают, когда: 
\begin{itemize}
\item дорого или невозможно экспериментировать на реальном объекте; 
\item невозможно построить аналитическую модель: в~системе есть время, причинные связи, последствие, нелинейности, стохастические (случайные) переменные; 
\item необходимо сымитировать поведение системы во времени.
\end{itemize}

Имитационную модель можно рассматривать как множество правил (дифференциальных уравнений, карт состояний, автоматов, сетей и~т.\,п.), которые определяют, в~какое состояние система перейдёт в~будущем из заданного текущего состояния.

Существуют следующие виды имитационного моделирования:
\begin{descerate}
\item[Агентное моделирование.] Цель агентных моделей "--- получить представление о~глобальных правилах поведения системы, исходя из предположений об индивидуальном, частном поведении её отдельных активных объектов и~взаимодействии этих объектов в~системе. Агент "--- некая сущность, обладающая активностью, автономным поведением, может принимать решения в~соответствии с~некоторым набором правил, взаимодействовать с~окружением, а~также самостоятельно изменяться; 
\item[Дискретно-событийное моделирование.] Этот вид моделирования наиболее подходит для моделирования производственных процессов и~имеет огромную сферу приложений "--- от логистики и~систем массового обслуживания до транспортных и~производственных систем; 
\item[Системная динамика.] Такой вид моделирования более всех других парадигм помогает понять суть происходящего выявления причинно следственных связей между объектами и~явлениями. С~помощью системной динамики строят модели бизнес-процессов, развития города, модели производства, динамики популяции, экологии и~развития эпидемии; 
\item[Монте-Карло симуляция] "--- численный метод решения математических задач при помощи моделирования случайных величин.
\end{descerate}


Процесс построения любой математической модели сложной системы можно разделить на три этапа:
\begin{itemize}
\item на первом этапе формулируются основные вопросы о~поведении системы, ответы на которые мы хотим получить с~помощью модели;
\item далее из множества законов, управляющих поведением системы, выбираются те, влияние которых существенно при поиске ответов на поставленные вопросы;
\item в~дополнение к~этим законам, если необходимо, для системы в~целом или отдельных её частей формулируются определенные гипотезы о~её функционировании.
\end{itemize}
Критерием адекватности модели служит практика.

При построении математической модели сложной системы может возникнуть ряд трудностей. Так, хотя модель содержит большое число параметров, много связей между элементами и~разнообразные нелинейные ограничения, реальные системы зачастую подвержены влиянию случайных различных факторов, учёт которых аналитическим путём представляет весьма большие трудности, зачастую непреодолимые при большом их числе. Эти трудности и~обуславливают применение имитационного моделирования~\cite{Antonov_SA}.

% \filbreak
\bigskip

Этапы построения имитационной модели:
\begin{itemize}
\item как и~в~общем случае при построении математической модели, формулируются основные вопросы о~поведении сложной системы, ответы на которые мы хотим получить;
\item осуществляется декомпозиция системы на более простые части "--- блоки;
\item формулируются законы и~<<правдоподобные>> гипотезы относительно поведения как системы в~целом, так и~отдельных её частей
в~зависимости от поставленных перед исследователем вопросов;
\item вводится так называемое системное время, моделирующее ход времени в~реальной системе;
\item формализованным образом задаются необходимые феноменологические свойства системы и~отдельных её частей;
\item случайным параметрам, фигурирующим в~модели, сопоставляются некоторые их реализации, сохраняющиеся постоянными в~течение одного или нескольких тактов системного времени.
\end{itemize}

% Одним из наиболее часто используемых методов имитационного моделирования является Монте-Карло симуляция
Имитационное моделирование является одним из наиболее широко используемых методов при решении задач синтеза и~анализа сложных процессов и~систем.
\endgroup

